<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ********************************************************************
         Copyright 2022 Rommel Contreras 

	********************************************************************

	LA CASA NATAL DE ANTONIO JOSÉ DE SUCRE                           
	(De la incertidumbre a la geometría del espacio real)

	Copyright (C) 2022  rommel Contreras 

	********************************************************************

	Estte es el archivo del "capitulo_1.xml" del libro

	******************************************************************** -->

<chapter xml:id="cap_01" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">

	<!-- % RJCG, 1/4/2022 -->

	<title>Argumentos Documentales</title>


	<introduction xml:id="introducion_1">
	<!--
		<blockquote >
			<title >Nada puede ser temido</title >
			<p>
				<q>Nada en la vida debe ser temido, solo debe ser entendido. Ahora es el momento de entender más, para que podamos temer menos.</q>
			</p>
			<attribution>Marie Curie</attribution >
		</blockquote >	
		-->
		<p>Habiendo ya transcurrido doscientos veinte años del vil asesinato de Antonio José de Sucre, hijo de Cumaná; es justo anteponer el esclarecimiento del lugar de su Casa Natal ante la magna Conmemoración de los 500 años de la Ciudad.</p>
		
		<p>Cumaná ya era pueblo de abundantísimo poblamiento, antes de la llegada de los extranjeros, aquí estaban los antepasados con sus vivencias cotidianas; pero fueron los antepasados foráneos de hace media centuria, los que sobre este territorio edificaron una ciudad a la usanza de ellos. Una estructura, que exige del hombre: normas, protocolos y conductas que lo hacen ciudadano y lo sujeta a la tierra, a la familia y también al hogar; a su morada. Pero, la ciudad retribuye tal dedicación y sacrificio, con amplios dotes de cooperación, seguridad y mutualidad antes las inclemencias naturales y humanas. Es sobre ese último de los patrimoniales sociales – el matrimonio que nos une con la tierra, con el hogar y sitio de nuestro nacimiento – que versa este esfuerzo por ennoblecer la memoria del Gran Mariscal de Ayacucho. Otros ciudadanos lo han intentado con dedicación y nobles esfuerzos, pero la sapiencia del pueblo que todo lo juzga y comenta, no perfectamente claro con los argumentos y alegatos esgrimidos, han dado al trasto con las diligencias por ubicar el lugar de la Casa Natal de AJS; en complacencia con el mutismo de las autoridades, que pocos esfuerzos dedicaron a tan importante misión.</p>
		
		<p>El cumanés don Pedro Elías Marcano<fn>El CONSECTARIO de la Ciudad de Cumaná, incorpora una biografía sucinta de don Pedro Elías Marcano, hecha por el Cronista Alberto Sanabria en 1956. <xref ref="PEM_1"/>.</fn>, nacido el 5 de diciembre de 1855, ha sido el más dedicado y afortunado de los que nos preceden en la búsqueda del lugar de la Casa Natal de AJS. Fue uno de los informantes al respecto de las diligencias y consultas que adelantó y concretó el gobierno del Presidente del Estado Sucre, General Eliseo Sarmiento en 1913. Diligencias que fueron coordinadas y ejecutadas en la mayoría de los casos por el Secretario General de Gobierno, su amigo el señor Miguel Ramos; así se desprende de un manuscrito argumentativo que trataremos más adelante. </p>
		
	</introduction>

		<section xml:id="decreto_1913">
			<title>El Decreto de 1913: Monumento en el sitio de la Luneta</title>

			<introduction>
				<p>No conocemos el expediente acumulado sobre las indagaciones hechas por el Secretario de Gobierno del Estado Sucre, Sr. Miguel Ramos en (o antes) de 1913, pero si los documentos resultantes de sus diligencias: El Decreto del General Eliseo Sarmiento del 19 de abril de 1913; publicado en la Gaceta Oficial del Estado Sucre No. 1.079 [<xref ref="texto_decreto_1913"/>]<fn>El señor José Alfonso (vecino de Cumaná), posee una copia tipo pasquín del original de este decreto; dicho ejemplar lo presentó y leyó en Rueda de Prensa de la Academia de la Geo Historia del Estado Sucre (18-09-2015); referida a la Declaración de Cumaná (Anexo Documental).</fn>, cuyo Artículo primero dice: «El Gobierno del Estado adquirirá por compra a su legítimo dueño, el terreno que ocupó la casa en que nació Antonio José de Sucre».</p>

				<p>El gobierno del Gral. Sarmiento cumplió todo lo comprometido, e implementó en el lugar determinado, <em>«al pie de la colina en que se halla el castillo de San Antonio, que llaman la Luneta»</em>, un monumento de acuerdo a las características descritas en el cuerpo del decreto, en los Artículos 2º y 3º. Sin embargo: <em>«… fue visto por el pueblo como algo insignificante, tanto que los cumaneses le dieron el nombre despectivo de “Las Cadenas”, y de inmediato surgió una crítica satírica que dura hasta nuestros días»</em> (Badaracco, R.) <xref ref="badaracco_0"/>. </p>
			</introduction>

	<!-- ####### Imagenes del entorno del moumento a Sucre, plaza "Las Cadenas" ######### -->
	
			<figure>
			<sidebyside widths ="52% 40%" margins ="3% 3%" valigns ="bottom bottom">

				<figure>
				<caption> - Monumento destinado a perpetuar la memoria de Antonio José de Sucre en el sitio de la Luneta; a los cien años de la batalla de Ayacucho (Foto cortesía del Sr. Ángel Esparragoza; cerro Quetepe; ampliada en: <xref ref="monumento_sucre_angito"/>).</caption>
					<image source="./imagenes/monumento_a_los_100_de_la_batalla_de_Ayacucho.jpg"/>
				</figure>
				
				<figure>
				<caption> - Fotografía aérea de 1937; con el área que ocupaba la plazoleta del monumento resaltada en amarillo tenue (Cartografía Nacional, misión 40, 1937; ampliada en: <xref ref="monumento_sucre_1937"/>).</caption>
					<image source="./imagenes/monumento_sucre_resaltada.jpg"/>
				</figure>
				
			</sidebyside>
			</figure>			

<!--			<figure>
			<caption> - Imagen fotográfica actual del área que ocupa la plazoleta. (Foto: Zamora, Ramón, 2015 ).</caption>
				<image source="./imagenes/Entorno_de_la_casa_de_Sucre.jpg"  width="50%" margins="auto"/>
			</figure>		
-->
			<figure>
			<caption> - Detalles de la columna del Monumento destinado a perpetuar la memoria de Antonio José de Sucre en el sitio de la Luneta (Foto cortesía del Sr. Ángel Esparragoza; cerro Quetepe; ampliadas en: <xref ref="detalle_monumento_angito_1"/>, <xref ref="detalle_monumento_angito_2"/>).</caption>
				<sidebyside widths ="40% 57%" margins ="0% 0%" valigns ="bottom bottom">   <!-- top, bottom, middle -->
				<figure>
					<image source="./imagenes/1_detalle_monumento_a_los_100_de_la_batalla_de_Ayacucho.jpg"/>
				</figure>
				
				<figure>
					<image source="./imagenes/detalle_monumento_a_los_100_de_la_batalla_de_Ayacucho.jpg"/>
				</figure>
				</sidebyside>
			</figure>
			
			<subsection xml:id="objeciones_decreto_1913">
			
				<title>Objeciones al Decreto de 1913 </title>

				<p>La sola crítica, por intensa que sea no destruye la materia ennoblecida, además de ella: «Después que el terremoto del 17 de enero de 1929 dejó medio derruido el referido monumento, la acción del tiempo y el abandono oficial aunado a ciertas dudas que tal vez personas tan interesadas como mal informadas habían sembrado en el ánimo de las autoridades, convirtieron en ruina la Obra.»<fn>Los anexos documentales junto con el texto del discurso, fueron amablemente facilitado para complementar la presente investigación, por su hijo Cesar Gómez [Tema-Discurso de Incorporación a la Academia Nacional de la Historia (Gómez, 1995) <xref ref="gomez-rafael_0"/>.].</fn>.</p>
				
				<p>Para subsanar y aclarar las interrogantes al respecto del sitio de la Luneta, el Secretario General de Gobierno del Estado Sucre, Dr. Pedro Miguel Queremel, en 1924 solicita información respecto al lugar y la casa de nacimiento de AJS, a personas notables de Cumaná. Mediante telegramas y oficios conminativos<fn>Los oficios tenían correlativo del Despacho del Secretario General de Gobierno No. 267 (julio de 1924).</fn>, indagó por: «… datos o noticias respecto a la casa donde nació el Gran Mariscal de Ayacucho, como también de la propiedad de aquel ilustre cumanés o de sus antepasados …». De los muchos enviados, algunos ciudadanos atendieron la consulta; parte de esas respuestas e informes fueron compiladas por el cronista Rafael Gómez como Anexos a su discurso de incorporación a la ANH en 1995<fn>Como ejemplo, resalta la del ciudadano Luis Martínez Cásares 1924 [<xref ref="casares_1"/>].</fn>.</p>
				
			</subsection>
		</section>
			
		<section xml:id="tesis_PEM">

			<title>Tesis y argumentos de don Pedro Elías Marcano, relativos a la Casa Natal de AJS</title>				
			<p>El ilustre don Pedro Elías Marcano fue unos de los considerados en la consulta de 1924 y también uno de sus promotores, la atiende y responde mediante un minuciosos razonamiento expositivo, al cual ya hemos hecho referencia [<xref ref="manuscrito_tesis_pem_1"/>, <xref ref="manuscrito_tesis_pem_2"/>, <xref ref="manuscrito_tesis_pem_3"/>, <xref ref="manuscrito_tesis_pem_4"/>]<fn>Correspondencia al Sr. Secretario General de Gobierno, Dr. Pedro Miguel Queremel, 29-07-1927. Manuscrito argumentativo sobre el lugar de nacimiento de Antonio José de Sucre, en respuesta al oficio No. 267, (en Gómez, 1995 <xref ref="gomez-rafael_0"/>; Anexos A, Folio 26-29).</fn>. Además de enviar el escrito argumentativo al Dr. Queremel, vuelve a publicar  su tesis en la prensa local <xref ref="PEM_0"/> (copia del original en el periódico Sucre; <xref ref="cuna_y_tumba_ajs"/>).</p>
			
		    <!-- ############## La Cuna y la tumba ... ################# -->
		
			<figure xml:id="detalle_cuna_y_tumba_ajs">
			<caption> - Tesis de Pedro Elías Marcano, publicada en el bisemanario Sucre, 1924.</caption >
			<image source ="./Anexos/PEM/detalle_cuna_tumba_Sucre_pem.jpg" />
			</figure >
			
			<p>Transcripción de la totalidad del manuscrito argumentativo de don Pedro Elías Marcano enviado al Dr. Queremel en 1924; base documental de este estudio y opinión aceptada por la Academia de la Geo Historia del Estado Sucre, en la Declaración de Cumaná<fn>La Declaración de Cumaná (18-09-2015), recoge la posición de la Academia de la Geo Historia del Estado Sucre, en relación a la Casa Natal de Antonio José de Sucre. La Institución asume el Decreto de 1913 del Gral. Eliseo Sarmiento, las conclusiones de la investigación de 1924 de don Pedro Elías Marcano y del Dr. Rafael José Gómez en 1995: como las correctas y acertadas en relación al tema tratado (Anexo Documental: <xref ref="declaracion_aghes_1"/>, <xref ref="declaracion_aghes_2"/>).</fn>:</p>

			<blockquote >

				<p>Cumaná, 29 de julio de 1927[sic].</p>
				<p></p>
				<p>Sr. Secretario General de Gobierno.</p>
				<p>Presente.</p>

				<p>En atención al apreciable oficio de Ud., fecha 10 de los corriente y número 264, en que solicita los datos, noticias e informaciones con respecto a la casa en que nació el Gran Mariscal de Ayacucho, como también cualquier otro antecedente relacionado con algunas fincas en este Estado, de dicho Mariscal o de sus antepasados, complázcome en dar a Ud. El siguiente informe:</p>
				
				<p>Cuando el Ejecutivo del Estado en 1.913 erigió la columna que está sobre el extremo occidental de la colina de San Antonio, en el sitio llamado la Luneta, para señalar el lugar de la casa en que nació Sucre, lo hizo por informaciones que recogió años antes el señor Miguel Ramos y otros detalles que se le dieron, valiéndose también de un escrito mío titulado La Cuna y la Tumba del Gran Mariscal Antonio José de Sucre, el cual acogió don Felipe Francia para algunas alusiones en su discurso de recepción en la Academia Nacional de la Historia.</p>
				
				<p>Ahora que el Gobierno del Estado, se motiva en saber cuál fue la casa en que nació Sucre, sin duda por que alguno dijo que no fue en la Luneta, he aquí mis explicaciones.</p>
				
				<p>Don Vicente Sucre, padre del Mariscal, tuvo cinco casas:</p>
				
				<p>La que actualmente es propiedad de los hermanos Aguirre Picornell, en la esquina donde se cruzan las calles de Sucre y Armario, la cual cambió don Vicente por la que estuvo en la calle de Belén, que ahora se llama calle de Montes, y cayó dicha casa por causa del terremoto de 1.853.</p>
				
				<p>La que se hallaba en la Luneta, que fue arrasada de orden del Gobernador realista en 1.814.</p>
				
				<p>Una que existió en la calle que hoy lleva el nombre de Bolívar y desapareció mucho antes del terremoto de 1.853 su solar está cercado y anexo a la casa de la señora Graciliana de Bermúdez Grau.</p>
<!-- ####### Corregir $ por & ###### -->
				<p>Y la que fabricó don Vicente en el lugar donde se halla la Botica Central de Berrizbeitia Hermanos $ Ca., la cual quedó arruinada por el referido terremoto de 1.853, y en su sitio fabricó después el señor Juan de la Cruz Meaño.</p>
				
				<p><term>A los que suponen que el Mariscal nació en la casa de la calle de Belén y no en la Luneta por que no se explican que hubiera casa en el extremo de un cerro que hasta hace poco estuvo cubierto de maleza</term>, se le puede convencer con el documento que posee el señor Ramón Bruzual; y si se quisiere apreciar la especie de que en la Luneta, que está <term>entre dos castillos, no habitó ninguna familia por temor de verse en medio de los fuegos caso de un combate</term>, debemos pensar que si bien es verdad dichos castillos eran para repeler invasiones enemigas, ese cuidado se conservó hasta casi un siglo después en que habiendo desaparecido toda amenaza como lo prueba el abandono del castillo de Araya en 1.762, ya para 1.782 en que se casó don Vicente por primera vez, si pudo vivir allí sin ninguna preocupación. Prohibición si había para vivir en dicho lugar a los que no fuesen militares, pero don Vicente que lo era, si pudo en la Luneta establecer su hogar. En cuanto a que él (don Vicente) viviera en la casa de la calle de Belén, no lo fue al principio de su matrimonio, puesto que quien la ocupaba entonces fue el Gobernador de la provincia don Miguel Marmión, y en la misma casa se hospedó el Barón de Humboldt que estuvo en Cumaná dos veces, en 1.799 y 1.800.</p>
				
				<p>A ser cierto que allí viviera don Vicente en 1.795, que fue cuando nació el Mariscal, debió tener noticia de ello el señor Miguel Ramos desde luego que en el vecindario de la expresada casa vivieron algunos de sus antepasados y muchas personas que gozaron de longevidad, con algunas de las cuales mantuvo intimidades y constantes relaciones, y sin embargo el señor Ramos no consiguió de ellos informe sobre el particular.</p>
				
				<p>Resuelto don Vicente Sucre a abandonar la casa de la Luneta, viudo, y casado en segundas nupcias, la vendió a don Alonso Bruzual y se mudó a la de Altagracia, que ocupaba ya en 1.805, pues allí nació su hijo don Pepe el 5 de febrero del citando año.</p>
				
				<p>Dejo así contestado su interesante oficio, y me es grato ofrecerme a sus órdenes.</p>

				<p>Su atento servidor y amigo.</p>
					
				<attribution><p>Pedro Elías Marcano.</p></attribution>

			</blockquote>

		</section>
			
		<section xml:id="real_orden_1772">
			
			<title>La Real Orden de 1772</title>
			
			<p>El gobernador de Cumaná, coronel y Caballero de la Orden de Santiago, don José Urrutia Ramírez de Guzmán, en septiembre de 1773, acusa recibo de la Real Orden de diciembre de 1772, con sugerencias de Bartolomé Amphoux Bonavia para la organización urbana:<fn>Real Orden recibida en Cumaná el 30-09-1773 [AGI, Caracas, 128]. Es consecuencia de la Real Orden del 12-12-1772 [AGI, Caracas, 879]. Documentos N°. 2117 y N°. 2140, de los recopilados por Enrique Marco Dorta en <em>Materiales Para la Historia de la Cultura en Venezuela</em> <xref ref="dorta_0"/>. Nota: Al parecer las sugerencias del Ingeniero Amphoux, las hizo desde España; sirvió en Guayana desde 1767 a 1771 luego regresa a la Península; fallece a los 85 años.</fn></p>
			
				<ol label="1-">
				<li>
					<p>Que nadie fabrique en los contornos de San Antonio.</p>
				</li>
				<li>
					<p>Que desde el reducto al castillo de Santa María no se levanten edificios en la acera donde está la ermita del Carmen, ni se reparen los fabricados.</p>
				</li>
				<li>
					<p>Que no se permita aumentar la manzana de casas que hace frente a la calle San Francisco.</p>
				</li>
				<li>
					<p>Que en los contornos de San Antonio no se saque tierra, ni se depositen ruinas.</p>
				</li>
				<li>
					<p>Que las casas que se fabriquen nuevas sigan la línea de la calle que tuviere demarcada.</p>
				</li>
				<li>
					<p>Que si una casa se fabrica al lado de otra, queden las dos unidas sin espacio alguno intermedio.</p>
				</li>
				<li>
					<p>Que en adelante no tengan las casas gradas, ni puertas por la parte de la calle.</p>
				</li>
				</ol >
				
			<p>Además de las prohibiciones enumeradas, la Real Orden mandaba la construcción de una batería en el río, la mejora del fuerte de San Antonio, la demolición del fuerte de Santa María de la Cabeza, la demolición de la antigua iglesia parroquial y «demás edificios que están en el plano de derribo»; ensoñaciones un muy lejano monarca.</p>
			
			<p>En 1974 el Presidente Carlos Andrés Pérez, crea por Decreto una comisión, con el fin de investigar y acopiar los datos necesarios para determinar el sitio de la ciudad de Cumaná donde nació el Gran Mariscal de Ayacucho<fn>Decreto No. 131 de fecha 4 de junio de 1974, publicado en la Gaceta Oficial de la República de Venezuela No 30416. Conformada por los ciudadanos: Carlos D’Ascoli, Alberto Sanabria, Mariano Parra León, Rafael José Gómez, José Mercedes Gómez y Salcedo Bastardo. (En: Gómez, 1995. Anexo A, Folio “B”)</fn>. Reunidos en la casa Andrés Eloy Blanco de Cumaná, los días 6,7 y 20 de julio de 1974; terminan por levantar una insólita acta, que no contó con el acuerdo de la mayoría [<xref ref="cap_1"/>, <xref ref="cap_2"/>, <xref ref="cap_3"/>,<xref ref="cap_4"/>]. Pero a pesar que dicha acta no fue firmada por algunos miembros de la Comisión y de la observación del Dr. D’Ascoli respecto a que “debería continuar la investigación”, el Ejecutivo Nacional recibe la recomendación de edificar un monumento alusivo al nacimiento de AJS, en el sitio de la calle <em>Belén</em> (actual <em>calle Montes</em>). Pero por insólito que parezca, aún reposa una flamante placa en ese equivocado lugar: inexacta doblemente, ya que no está en el lugar donde estuvo la casa de la calle de <em>Belén</em> de don Vicente Sucre (ver Introducción A.C.). Sucre no nació en Belén: pero pesó en la decisión de la Comisión Presidencial, la Real Orden de 1772<fn>Según informó personalmente al autor RJCG, el Dr. Mercedes Gómez (1990).</fn>.</p>
			
			<p>La Real Orden de 1772, ha sido aludida por la Academia Nacional de la Historia, como prueba “irrebatible” para descartar el sitio de La Luneta como lugar de ubicación de la Casa Natal del Gran Mariscal de Ayacucho; según la tesis propuesta por el minucioso y probo investigador don Pedro Elías Marcano. El Dr. Ramón Martínez en 1994, elevara a dicha institución una consulta concerniente a la definición del lugar de la Casa Natal del Gran Mariscal de Ayacucho (motivado por el Art. 5º del Decreto Presidencia no. 3223 del 8-10-1993 del Dr. Ramón J. Velásquez; relativo al Año Bicentenario de AJS)<fn>Artículo <m>5^{to}</m>.- Previa determinación avalada con el juicio de historiadores competentes sobre el lugar probable de la Casa Natal de Sucre, en Cumaná, levántese allí la edificación conmemorativa correspondiente. (Gaceta Oficial de la República de Venezuela Número 35.325, del 26-10-1993. Presidencia de La Republica Decreto No 3223 del 8-10-1993; <xref ref="rjv_1"/>, <xref ref="rjv_2"/>).</fn>. En Sesión Ordinaria del 10 de febrero de 1994, la Academia Nacional de la Historia acordó una posición, que en nombre del cuerpo académico la emite su Director Dr. Guillermo Morón:  <em>“Esta área fue sin embargo inhabilitada por Real Cédula de 1772 como residencia, dada su cercanía a las fortificaciones defensivas de la urbe»</em><fn>Morón, 1994. Comunicación No. 045 del Director de la Academia Nacional de la Historia, emitida en Caracas el 04-04-1994; dirigida al gobernador del estado Sucre Dr. Ramón Martínez [<xref ref="moron_1"/>,<xref ref="moron_2"/>].</fn>; cerrando el fallo de ese cuerpo académico con el sello lapidario con que esa Institución amarra la historia patria; <em>«Esperamos haber respondido al objeto propuesto, con este esclarecimiento que bien puede avalar nuestra Corporación, máxima autoridad en el orden especializado de la competencia que le asigna la ley»</em>. <term>Pero como el peso de la verdad es innegable; el Dr. Morón asoma la tesis de don Pedro Elías Marcano, solo como un supuesto secundario.</term></p>
			
			<p>Nuevamente en 1995, la Academia Nacional de la Historia, rechaza la posibilidad del sitio de la Luneta, al no adherirse a las explicaciones y demostraciones que el cronista de la ciudad de Cumaná, Dr. Rafael José Gómez Rodríguez, adujo en su TEMA-DISCURSO DE INCORPORACIÓN a esa Institución <xref ref="gomez-rafael_0"/>; en defensa de la tesis de Pedro Elías Marcano. Aún en el presente la ANH alega la Real Orden de 1772; se han convertido en sus únicos obedientes.</p>
			
			<p>Las reales ordenes de 1772-73, tratan sobre el ordenamiento urbano de la ciudad de Cumaná luego de la destrucción por el violento terremoto del 21 de octubre de 1766. La corona consulta la reorganización urbana de Cumaná con el Ingeniero militar Bartolomé Amphoux  -en España en 1773 ya que él conoció los estragos del terremoto por que estuvo en Cumaná en 1767-, en 1774 envía al Ingeniero Delineador<fn>Ingeniero Delineador significaba que ya había concluido el período de aprendizaje y podía trazar sus propias obras; (Luego de ingeniero voluntario, los cargos equivalían a: delineador-alférez/subteniente, extraordinario-teniente, ordinario-capitán, segunda-teniente coronel, jefe-coronel, y director-brigadier).</fn>  Juan Antonio Perelló; y después al Brigadier de Ingeniero Joaquín Crame en 1777 (detalles en los Argumentos Cartográficos).</p>
			
			<p>Las ordenes eran además precauciones estratégicas ante el advenimiento de adversidades<fn>Adjunto a las Real Orden, venía el proyecto de fortificación y de reorganización urbana para la ciudad de Cumaná, hecho por el Ingeniero Bartolomé Amphoux (5 folios) <xref ref="dorta_0"/>.</fn>. Las indicaciones en los textos de las Cédulas, en caso de su fiel cumplimiento, garantizaban ventajas estratégicas ante un invasor; <term>pero la misma son pruebas alegadas respecto a que nada o muy poco se cumplió de su contenido. Por ejemplo: no se demolió el fuerte de Santa María de la Cabeza y mucho menos la iglesia Parroquial</term>; instrucciones que formaban parte de las reales ordenes emitidas.</p>
			
			<p>Queda aclarado en los Argumentos Cartográficos que la ciudad creció en el entorno del fuerte de Santa María de la Cabeza; a pesar de la Real Ordenanza de 1773. Hasta lo que se ha podido verificar en los archivos públicos y privados, no se ha presentado un documento, plano o cartograma referido al lugar, que permita explicar – ¿cómo a pesar de la Real Cédula de 1773, don Vicente pudo levantar su primera familia en una edificación frontal a la Plaza de Armas del fuerte de Santa María de la Cabeza? – Los que han estado en acuerdo o en contra de la tesis de don PEM: han asumido que don Vicente Sucre construyó la casa de la Luneta desde cero, en un solar desocupado y vacío. Sin pensar que pudo reparar una edificación existente, arruinada por los continuos terremotos, o levantada sobre los cimientos de una anterior. Lo que no se podría considerar como un incumplimiento de la Real Orden. Construir sobre antiguos cimientos es un caso verificable en las añejas edificaciones de Cumaná; entre ellas la Iglesia Santa Inés y la gran mayoría de las casas que cayeron en los grandes terremotos de los siglos XVIII, XIX y XX. Se puede decir sin temor a exagerar:</p>
			
			
				<blockquote xml:id="rjcg_novisima">
					<!-- <title >Pensamiento RJCG</title > -->
					<p>
						<q>Cumaná es una ciudad novísima, a pesar de sus 500 años; como el Fénix, ha resurgido de sus continuas ruinas.</q>
					</p>
					<attribution>RJCG</attribution >
				</blockquote >
				
		</section>
		
		<section xml:id="apuntes_a_pem">
			<title>Apuntes a la tesis de don Pedro Elías Marcano:</title>
		
			
			<title xml:id="solar_y_linderos">El solar y sus linderos</title>
			
			<p>Alegatos en defensa de la tesis de don Pedro Elías Marcano, referidos a la Casa de la Luneta; lo concerniente a las otras casas que tuvo don Vicente Sucre, ya se comentaron en la Introducción.</p>
			
			<p>Los que objetan el sitio de la Luneta, por:</p>
			
			     <blockquote>
				 <p><em><ellipsis/> que no se explican que hubiera casa en el extremo de un cerro que hasta hace poco estuvo cubierto de maleza <ellipsis/> entre dos castillos, no habitó ninguna familia por temor de verse en medio de los fuegos caso de un combate<ellipsis/></em> [<xref ref="tesis_PEM"/>].</p>
				 </blockquote>
				 
			<p>Y los que aseguran que la imposibilidad de la existencia de casas en el entorno frontal al <em>castillo de Santa María de la Cabeza</em> (su frente está orientado hacia el este); es el argumento débil en la tesis de Pedro Elías Marcano: el capítulo relativo a los Argumentos Cartográficos contiene una amplia explicación; donde queda demostrado <mdash/> que a lo largo de la segunda mitad del siglo XVIII existieron viviendas de alguna relevancia en el referido lugar <mdash/> e incluso comentamos la planimetría de ellas.</p>
			
			<p>Sin embargo, es importante resaltar que don PEM, en el artículo periodístico mencionado, publica información sobre el frente y fondo de la sugerida Casa Natal de AJS:</p>
			
				<blockquote>
				<p><em>«Era de alto; su frente de 29 metros y 36 centímetros, miraba al Norte; y por consiguiente, su fondo que tenía 30 metros, se extendía hacia el barrio de San Francisco; a su lado oriental estaba la colina del <em>castillo de San Antonio</em>; y al oeste la plaza de Armas»</em> [<xref ref="cuna_y_tumba_ajs"/>].</p>
				</blockquote>
			
			<p>Este dato debió tomarlo del documento de compra del inmueble, cuando la venta que le hiciera don Vicente Sucre al Licenciado Alonso Bruzual en 1804, o del bando de venta de 1804; publicado como noticia de interés en el periódico La Instrucción Pública en 1898 ; órgano del Colegio Nacional de Cumaná  (donde laboró  don PEM). En todo caso, el señor Ramón Bruzual (heredero del «ya» solar para 1913) en su carta de respuesta al Dr. Queremel, da a conocer los aledaños del solar y la longitud de su frente:</p>
			
				<blockquote>
				 <p><em>El expresado solar se encuentra a la subida del Cerro de San Antonio mediando entre la fortaleza de San Antonio por el Este y por el Oeste con la Fortaleza de “Santa María de la Cabeza” por el Sur que es su fondo, con casa perteneciente al Señor José Antonio Rodríguez y por el norte que es su frente mirando para la Calle de la Hernita y con fondos de casas pertenecientes a las Señoras Figuera y Juaquina Lara. La extensión del terreno es de 35 varas de frente»</em> [<xref ref="bruzual_1"/>, <xref ref="bruzual_2"/>]<fn>Ramón Bruzual en  correspondencia al Sr. Secretario General de Gobierno, Dr. Pedro Miguel Queremel, 29-07-1927 (Anexo Documental); (<xref ref="gomez-rafael_0"/>; Folios 14- 15).</fn>.</p>
				</blockquote>
				
			<!-- ####### La Vara Castellana ###### -->				
			<p>La vara castellana, era una unidad longitudinal utilizada en Cumaná durante el siglo XVIII y más allá, su equivalente en metros se corresponde a <m>0,835405 \; m</m>; que redondeados al segundo digito decimal equivale aproximadamente a <m>0,84 \; m</m> [<xref ref="vara_castellana"/>]: </p>
			
			<me>Frente_{Ramón \; Bruzual}  = 0,84 \times \frac{m}{vara} \times 35 \; vara = 29,4 \; m </me>
			
			<p>Lo que implica que la información del frente de la Casa publicado por el cronista Pedro Elías Marcano (<m>Frente_{PEM} \approx 29.4 \; m</m>) coincide con el dato suministrado por el Sr. Ramón Bruzual; hasta el primer dígito decimal. Esta exactitud, nos permite inferir que el dato de la extensión del fondo suministrado por don PEM es correcto y posee la misma exactitud de su frente: el fondo de <m>30 \; m </m> se corresponde con <m>35,7 \; varas</m>.</p>
			
			<p>La estructura de la parcela era un cuadrado de <m>29,4 \times 30 \; m </m> (o su equivalente <m>35 \times 35,7 \; varas</m>). De acuerdo a la información documental, la parcela de la Casa Natal de Antonio José de Sucre, ocupaba un área aproximada de <m>882 \; m^{2}</m> (o su equivalente <m>1249,5 \; varas^{2}</m>), – lo que no quiere decir que el área construida en dicha parcela tuviera la misma extensión del solar–.  Debemos tener presente que desconocemos si don Pedro Elías Marcano incluyó en su dato de «fondo», solo el área construida (debido a que primero se refiere al frente de la casa) o se refiere a la parcela, lo que incluiría el fondo de la casa con el patio posterior.</p>

		</section>
			
		<section xml:id="testigos_pem">
			<title>Pedro Elías Marcano: testigo de si mismo</title>
			
			<p>Don Pedro Elías Marcano dice enfáticamente: <em>«Pero revividas hoy a instancia nuestra esas solicitudes, y en posesión de los informes suministrados por parientes de Sucre y por personas ancianas, ya fenecidas, como doña Carmen Alcalá de Vigas, doña Trinidad Bermúdez de Berrizbeitia y doña María Rosario de Sucre, hermana del Mariscal, podemos congratularnos de haber alcanzado nuestro propósito, <ellipsis/>»</em> [<xref ref="cuna_y_tumba_ajs"/>]. Sin ánimo de hacer elucubraciones, hay que ubicar en la Cumaná de la época -y en su entorno- a Pedro Elías Marcano:</p>
			
			<p>Don Pedro Elías Marcano, perteneció a ese grupo de ciudadanos cultos y probos de finales del siglo XIX y principios del XX. Nació en Cumaná el 5 de diciembre de 1855; a 60 años del nacimiento de su paisano Antonio José de Sucre, pero a tan sólo 25 de su vil asesinato. Estudió con los más afamados maestros cumaneses, en el antiguo Colegio Nacional de Cumaná.  En 1878 recibe el título de Farmaceuta, carrera que ejerce en paralelo con su inclinada dedicación a los hechos del pasado. Fue miembro fundador, Archivero y Secretario de la Junta de la Historia; impulsa y publica varios artículos en su órgano divulgativo: Memoria de la Junta de la Historia (1910). Entre sus muchos artículos y publicaciones, resalta el Consectario de la Ciudad de Cumaná (1924)<fn>Iniciado por el sacerdote cumanés don Antonio Patricio de Alcalá <xref ref="PEM_1"/>.  </fn>. </p>
			
			<p>Luego, de 1810, de los estragos del año 1814 y su Rebelión Popular; que pagó Cumaná con alta cuota de sangre y sacrificio <ellipsis/> después de esa tormenta, de la década de guerra de Independencia, del sosiego de los infinitos levantamientos y guerrillas que llevaron a la patria «toda» a la vorágine de la llamada Guerra Federal (La Cruenta y Fratricida Guerra Federal): en ese escenario de la Cumaná de mediados del siglo XIX, nace don Pedro Elías Marcano.</p>
			
			<p>Vivió don Pedro rodeado de la historia, en los caminos de la historia, tejiendo la urdimbre de los apellidos, averiguando cosas, examinando papeles carcomidos al paso del tiempo. Él y sus conciudadanos, formaron parte de un mundo que se desvanecía, dando paso a la modernidad, que todo lo renueva y trastoca. Hereda todo lo que padecieron sus antecesores, pero también todas sus glorias y epopeyas; sin embargo, tenía ante sí, <em>un país</em> desgarrado y desdibujado; la <em>Nueva Andalucía o Cumaná</em>; sólo pervivida en retazos históricos. Extrañado de lo poco que nos conocíamos y de lo poco que nos estudiábamos.</p>
			
			<p>Pedro Elías Marcano, dedicó con pasión gran parte de su vida al tema de Sucre y de su Casa Natal, ubica, conecta, busca y construye con retazo de testimonios, argumentos que le permiten: una sana, honesta y clara conclusión. Es justicia, se le respete; compártase o advérsese su Tesis, la que sólo puede rebatirse con otra investigación: no con la <em>crítica satírica</em>. Nos honra defenderla y comentarla; en todo caso él siempre tendrá por ventaja, <em>¡el pasado que se nos evaporó!</em></p>
			
			<p>Don Pedro Elías Marcano, fue el mejor testigo para sostener su propia tesis. Desde 1898 cuando el periódico <em>La Instrucción Pública</em> (del Colegio Federal), ya tenía la idea de honrar a Sucre y a nosotros mismos, definiendo para la posteridad, la ubicación de su Casa Natal. Desconocemos si antes de él, durante un período de búsqueda tan largo (~1898-1924), alguien más lo hubiera intentado; estructurando una inédita investigación.</p>
			
			<figure xml:id="PEM">
				<caption> - Don Pedro Elías Marcano, 5/12/1855 - 27/12/1930 (Foto del Consectario de la Ciudad de Cumaná; <xref ref="PEM_1"/>).</caption >
				<image source ="./Anexos/PEM/PEM_foto_comsectario.jpg" />
			</figure > 			
		
	</section>
			
</chapter>