<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ********************************************************************
         Copyright 2022 Rommel Contreras 

	********************************************************************

	LA CASA NATAL DE ANTONIO JOSÉ DE SUCRE                           
	(De la incertidumbre a la geometría del espacio real)

	Copyright (C) 2022  rommel Contreras 

	********************************************************************
	Estte es el archivo del "frontmatter.xml" del libro

	******************************************************************** -->

<!-- <frontmatter xml:id="frontmatter" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"> -->
	
<frontmatter xml:id="frontmatter" >

    <titlepage>

        <author>
            <personname>Rommel J. Contreras G. / </personname>
			<personname>Alexander R. Castro M.</personname>
            <institution>Academia de la Geo Historia del Estado Sucre</institution>
            <email>rommeljose@gmail.com</email>
        </author>

        <editor>
            <personname>rjcg</personname>
            <institution>AcaGHES</institution>
        </editor>

		<date> Octubre, 2015 </date>
		
    </titlepage>

    <colophon xml:id="front-colophon">

        <credit>
            <role>Diseño de la Portada</role>
            <entity>FGFM</entity>
        </credit>
        <credit>
            <role>Editor Productor</role>
            <entity>RJCG</entity>
        </credit>

        <edition>2<m>^\mathrm{da}</m> 2022</edition>

        <website>
            <name><c>La Casa Natal de Antonio José de Sucre</c></name>
            <address>https://rommeljose.github.io/La-Casa-Natal-de-AJS</address> 
        </website>

        <copyright>
            <holder>Rommel Contreras / ISBN: 978-980-12-9997-4</holder>
			<year>2015<ndash />2022</year>
			<minilicense>Creative Commons BY-SA-NC</minilicense>
			<!-- BY) derivative work must make clear the contribution of the original author.-->
			<!-- SA) derivative work must be licensed with the same license as the original.-->
			<!-- NC) Non-Commercial; not allow the sale of copies.-->
		</copyright>
		
    </colophon>

    <!-- A section of its own in HTML, migrates to copyright-page in LaTeX -->
    <!-- Titles are optional, presumably none for single author,           -->
    <!-- or for every author, even if we test a mix here                   -->
    <biography xml:id="author-bio">
        <p><term>Rommel Contreras</term>: Caripiteño. Cursó estudios en la Escuela Técnica de la Fuerza Aérea Venezolana formándose como electrónico y navegante. Se especializa en el área de comunicación de datos, seguridad de computadoras, administración de recursos informáticos y materias afines. Recibió entrenamiento en tecnología geofísica, oceanográfica y  procesamiento de imágenes de satelitales. Licenciado  en Física (UDO/Venezuela). Su tesis de  grado la dedica al estudio del Perfil Cortical de la Cuenca del Golfo de Cariaco, área donde participa en diversas investigaciones teóricas y de campo; tiene varias publicaciones científicas. Ha sido docente en la UNEFA, jefe del departamento de Redes de la Coordinación de Teleinformática UDO y Director de la Oficina del Catastro Municipal de la Ciudad de Cumaná (2004-2006). Estudia el siglo XVI y la Cartografía antigua de la Ciudad de Cumaná (Venezuela); investigación que ha dado a conocer en libros, publicaciones, charlas, entrevistas y conferencias. Actualmente es Secretario General de la Academia de la Geo Historia del Estado Sucre. Alterna su dedicación e interés por la historia patria con otra de sus motivaciones: la tecnología, la innovación, las matemáticas y la Ciencia Recreativa.</p>

	    <p><term>Alexander Castro</term>: Cumanés. Bachiller en Filosofía y Teología del Seminario Mayor San José de Cumaná. Locutor. Sacerdote católico desde el 14-12-1991. Parroquias: N. S. de Altagracia, San José de Cantarrana, San Baltazar de Cumanacoa, N. S. de la Candelaria de Arenas, María Auxiliadora de Cocoyar, San Giorgio di Mantova, San Girolamo ai Corviali a Roma, N. S. della Valle di Scanno, Sant´Antonio di Recoaro Terme, N.S. del Colle di Pescocostanzo, N.S. de la Estrella de Coria del Río (Sevilla), N. S. del Valle de Santa Fe, Catedral de Cumaná, Santísimo Sacramento, N.S. del Rosario de Chiquinquirá de Cumaná y Jesús de la Misericordia de El Peñón. Capellán de las Siervas del Santísimo Sacramento y de la Caridad, y de las Carmelitas Venezolanas. Constructor de varias iglesias y casas curales. Licenciatura y Doctorado en Historia, en la Universidad Gregoriana de Roma. Post-Grado en Universidad Lateranense de Roma. Cursos de Bienes Culturales y Patrimoniales en Universidad Gregoriana de Roma. Arqueología, Arte, Cartografía, Museología, Museografía, etc. Profesor del Seminario Mayor San José de Cumaná y de la Universidad Pedagógica Experimental Libertador. Investigador de los Archivos: General de Indias en Sevilla, Secreto Vaticano, General de la Compañía de Jesús en Roma. Director de la Escuela Artesanal Fray Cristóbal de Quesada. Miembro de la Academia de la Geo-Historia del Estado Sucre. Miembro Director del Museo Antonio José de Sucre, Gran Mariscal de Ayacucho de Cumaná.</p>
	</biography>

    <!-- The following items must be placed in the desired/required order -->
    <!-- This will be checked by a Document Type Definition eventually -->
    <!-- Order: dedication, acknowledgements, forewords, prefaces -->

    <!-- Each paragraph gets centered and has some vertical separatation -->
    <!-- A line element may be used here with a single paragraph   -->
    <dedication xml:id="dedicatoria">
        <p>
            <line><em>A mi esposa, hija e hijos.</em></line>
        </p>
        <p>Rommel Contreras</p>

		<p> </p>
		<p> </p>
		<p> </p>
		
        <p>
            <line><em>Con amor a mi madre Gioconda y mi familia,</em></line>
			<line><em>a la familia Carvajal Figueras, mi familia afectiva,</em></line>
			<line><em>a mi papá Jesús y a mi madrina Zenaida Varela Mago,</em></line>
			<line><em>que están en el cielo.</em></line>
        </p>
        <p>Alexander Castro</p>
    </dedication>

    <acknowledgement xml:id="reconocimiento">

        <p>A todos los colegas de la Academia de la Geo Historia del Estado Sucre:</p>

			<p>Presentes.</p>
			<p>Ausentes.</p>
			<p><ellipsis/>Familiares y amigos.</p>
	
    </acknowledgement>

    <preface xml:id="presentacion">
		
	<p>Una deuda histórica tiene el pueblo de Cumaná, con su hijo pródigo ANTONIO JOSÉ DE SUCRE, al haber dejado pasar hasta el presente (doscientos veinte años), sin haber establecido el lugar exacto donde estuvo la casa natal donde nació este extraordinario hombre, que se llenó de gloria al participar en la primera línea de combate, para liberar a cinco naciones hermanas de la América del Sur, además de haber realizado reformas de gran contenido social cuando ocupara la Presidencia de Bolivia. </p>
			
	<p> Le ha correspondido a dos investigadores de la novel Academia de la Geohistoria del Estado Sucre, el físico Licenciado ROMMEL CONTRERAS y al Presbítero Dr. ALEXANDER CASTRO,  dar a conocer una minuciosa investigación de larga data, en la cual con numerosas referencias documentales, bibliográficas y cartográficas, han podido ratificar lo que señalara el distinguido historiador PEDRO ELÍAS MARCANO, a principios del siglo pasado donde diera a conocer su afirmación derivada de conversaciones con descendientes del Gran Mariscal y otros vecinos longevos para la época, e indagaciones documentales, que le hicieron posible determinar el sitio de la casa natal en el sector La Luneta de Cumaná, lo cual motivo al Presidente del estado Sucre General Eliseo Sarmiento en 1913, para ordenar la erección de un modesto monumento en dicho lugar, el cual de acuerdo a lo expresado por antiguos residentes de la ciudad, recuerdan  haberlo conocido, además existen fotografías de la época que se incorporan en el texto.  </p>
					
	<p> Sin embrago, a pesar de esto la imaginación popular ha dejado correr a través del tiempo noticias de supuestos lugares donde habría nacido nuestro héroe, por ejemplo, Cachamaure. Hay personas que opinan de otros sitios, sin ninguna referencia ni mostrar trabajos escritos para defender sus propuestas, recurriendo exclusivamente al comentario muchas veces mal intencionado y mezquino. Al respecto recordemos que algo similar ha ocurrido con el Libertador Simón Bolívar, hay gentes que opinan que no nació en Caracas sino en Barlovento y otros dicen que fue en San Mateo. </p>
					
	<p>La historia es una ciencia que tiene su base en referencias documentales, que permiten determinar los hechos con veracidad. Por esta razón el trabajo de estos autores merece respeto, porque no son ningunos improvisados, son investigadores a tiempo completo que se han dedicado con fervor patriótico a entregarle este regalo a Cumaná, cuando cumple cinco siglos de haberse iniciado este asentamiento hispánico en las riberas del río Cumaná como lo llamaban nuestros antepasados nativos.</p>

	<p> Será en esta ciudad donde nace Antonio José de Sucre, en la casa de su padre Don Vicente de Sucre, en el sector hoy conocido como La Luneta donde paso sus años de infancia, de nostálgico recuerdo, en su época adulta lejos de la Patria.</p>
					
	<p>Acertada ha sido la decisión del ciudadano Gobernador del estado Sucre, Dr. Luis Acuña Cedeño de convocar un TRIBUNAL ACADÉMICO, integrado por prestigiosos académicos representantes de importantes instituciones nacionales de investigación histórica y del estado Sucre, para avalar los trabajos que se presentaron en la oportunidad referida, lo cual ayuda a dilucidar para siempre el lugar sagrado donde nació el Gran Mariscal.</p>
	
	<p>Esperamos una vez emitido el veredicto del Tribunal citado, este espacio se convierta en un trozo de suelo sagrado, donde se construya un monumento cónsono con la importancia de este cumanés inmortal, que sirva de lugar de peregrinación para propios y extraños, que acudan a él para rendir tributo a su memoria y en especial para las jóvenes generaciones sea un sitio de inspiración, de compromiso con la Patria como lo hizo Antonio José de Sucre, Gran Mariscal de Ayacucho.</p>


        <attribution>
			<line>   </line>
            <line>ACADEMIA DE LA GEOHISTORIA DEL ESTADO SUCRE</line>
			<line>   </line>
            <line>PRESIDENTE</line>
			<line>PROFESOR MSc. HERNÁN MUÑOZ VILLAFUERTE</line>
        </attribution>

    </preface>

</frontmatter>
